\part{Kapitel 1-4 -- Differentiering og integration}
\section{Differentialkvotienter og stamfunktioner}
    \subsection{Diverse}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c c c }
        $f(x)         $ & $ f'(x)               $ & $ F(X)                        $ \\ 
        $x            $ & $ 1                   $ & $ \frac{1}{2}x^2          + c $ \\  
        $kx           $ & $ k                   $ & $ \frac{k}{2}x^2          + c $ \\  
        $k            $ & $ 0                   $ & $ kx                      + c $ \\  
        $x^n, n\neq-1 $ & $ nx^{n-1}            $ & $ \frac{x^{n+1}}{n+1}     + c $ \\  
        $\frac{1}{x}  $ & $ -\frac{1}{x^2}      $ & $ \ln{|x|}                + c $ \\  
        $a^x          $ & $ a^x \ln{a}          $ & $ \frac{a^x}{\ln{a}}      + c $ \\  
        $\sqrt{x}     $ & $ \frac{1}{2\sqrt{x}} $ & $ \frac{2}{3}(\sqrt{x})^3 + c $ 
        \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Naturlige funktioner}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c c c }
        $ f(x)   $ & $ f'(x)       $ & $ F(X)               $ \\
        $ $e$^x  $ & $ $e$^x       $ & $ $e$^x          + c $ \\
        $ \ln{x} $ & $ \frac{1}{x} $ & $ x\cdot\ln{x}-1 + c $
        \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Trigonoetiske funktioner}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c c c }
        $ f(x)    $ & $ f'(x)       $ & $ F(X)            $ \\
        $ \sin{x} $ & $ \cos{x}     $ & $ -\cos{x}    + c $ \\
        $ \cos{x} $ & $ -\sin{x}    $ & $ \sin{x}     + c $ \\
        $ \tan{x} $ & $ 1+\tan^2{x} $ & $ \ln{cos{x}} + c $
        \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Differentialregneregler}
        \subsubsection{Sumreglen}
            \begin{equation}
            \begin{gathered}
                f(x)  = g(x) \pm h(x) \\
                f'(x) = g'(x) \pm h'(x)
            \end{gathered}
            \end{equation}

        \subsubsection{Konstantreglen}
            \begin{equation}
            \begin{gathered}
                f(x)  = k \cdot g(x) \\
                f'(x) = k \cdot g'(x)
            \end{gathered}
            \end{equation}

        \subsubsection{Produktreglen}
            \begin{equation}
            \begin{gathered}
                f(x)  = g(x) \cdot h(x) \\
                f'(x) = g'(x) \cdot h(x) + g(x) \cdot h'(x)
            \end{gathered}
            \end{equation}

        \subsubsection{Kvotientreglen}
            \begin{equation}
            \begin{gathered}
                f(x)  = \frac{g(x)}{h(x)} \\
                f'(x) = \frac{g'(x) \cdot h(x) - g(x) \cdot h'(x)}{h(x)^2}
            \end{gathered}
            \end{equation}

        
        \subsubsection{Kædereglen}
            \begin{equation}
            \begin{aligned}
                            f'(g(x)) &= f'(g(x)) \cdot g'(x) \\
                \frac{\dif f}{\dif x} &= \frac{\dif f}{\dif g} \cdot \frac{\dif g}{\dif x}
            \end{aligned}
            \end{equation}

    \subsection{Integrationsregneregler}
        \subsubsection{Sumreglen}
            \begin{equation}
                \int f(x) \pm g(x) \dif x = \int f(x) \dif x \pm \int g(x) \dif x
            \end{equation}

        \subsubsection{Produkt af konstant}
            \begin{equation}
                \int c \cdot f(x) \dif x = c \cdot \int f(x) \dif x
            \end{equation}
        
        \subsubsection{Integration ved substitution}
            \begin{equation}
                \int f(g(x)) \cdot g'(x) \dif x = F(g(x)) = \int f(t) \dif t \text{, hvor } t = g(x)
            \end{equation}
            % \begin{equation}
            %     \int_a^b f(g(x)) \cdot g'(x) \dif x = \int_{g(a)}^{g(b)} f(t) \dif t
            % \end{equation}
        
        \subsubsection{Partiel integration}
            \begin{equation}
                \int f(x) g(x) \dif x = f(x) G(x) - \int f'(x) G(x) \dif x
            \end{equation}

        \subsubsection{Indskudsreglen}
            $f : [a, b]$ er kontinuær og c ligger mellem a og b.
            \begin{equation}
                \int_a^b f(x) \dif x = \int_a^c f(x) \dif x + \int_c^b f(x) \dif x
            \end{equation}

    
    \subsection{Ekstremumsværdier (én variabel)}
        \subsubsection{Anden-ordens-kriteriet}
            Når man har en to gange differentiabel funktion $f$, og $f'(x_0) = 0$, kan man afgøre om ekstremumspunktet er et minimum eller maksimum hvis $f''(x_0) \neq 0$
            \begin{enumerate}
                \item Hvis $f''(x_0) > 0$ er $x_0$ et lokalt maksimum
                \item Hvis $f''(x_0) < 0$ er $x_0$ et lokalt minimum
            \end{enumerate}

\section{Differentiation med flere variable}
    \subsection{Partielt afledede}
    Differentiering for én variabel, mens de andre holdes "fast". 
    \begin{equation}
        \begin{gathered}
            f_x = \pd{f}{x}(x,y)\\
            f_y = \pd{f}{y}(x,y)\\
            f_{x^2} = \pd[2]{f}{x}(x,y)\\
            f_{y^2} = \pd[2]{f}{y}(x,y)\\
            f_{xy} = \md{f}{2}{x}{}{y}{}(x,y)\\
        \end{gathered}
    \end{equation}

    \subsection{Tangent plan}
    \begin{equation}
        \dif f = \pd{}{x}f(x_0, y_0) \dif x + \pd{}{y}f(x_0, y_0) \dif y
    \end{equation}
    
    eller simplificeret:
    
    \begin{equation}
        \dif f = \pd{f}{x} \dif x + \pd{f}{y} \dif y
    \end{equation}

    \subsection{Kædereglen for flere variable}
    Når de partielt afledede af $f$ eksisterer og er kontinuerte, og $g$ og $h$ er differentiable funktioner. 
    \begin{equation}
        \psi'(t) = \pd{f}{x}(g(t),h(t))\cdot g'(t)+\pd{f}{y}(g(t),h(t))\cdot h'(t)
    \end{equation}

\section{Gradient, retningsaflede og ekstremumsværdier}
    \subsection{Gradient}
        Vektor for de partielt afledede -- altså hældningen i x- og y-retningen.
        \begin{equation}
            \nabla f(x, y) = (f_x,f_y)
        \end{equation}

    \subsection{Retningsaflede}
        Hældning i en retning givet ved en enhedsvektor $\vv{u}$.
        \begin{equation}
            D_{\vv{u}}f(x,y) = \lim_{t\to0}\frac{f((x,y)+t\vv{u})-f(x,y)}{t}
        \end{equation}
        Hvis $\vv{u} = (a,b)$, kan dette omskrives:
        \begin{equation}
            D_{\vv{u}}f(x,y) = \pd{f}{x}(x,y) \cdot a + \pd{f}{y}(x,y) \cdot b
        \end{equation}
        eller med skalar-/prikproduktet af gradient og enhedsvektoren:
        \begin{equation}
            D_{\vv{u}}f(x,y) = \nabla f(x,y) \bdot \vv{u}
        \end{equation}

        Den største mulige retningsafledede er heraf
        \begin{equation}
            D_{\vv{u}}f(x,y) = ||\nabla f(x,y)||
        \end{equation}
        når enhedsvektoren har samme retning som gradienten

    \subsection{Ekstremumsværdier (to variable)}
        Et ekstremunmspunkt findes hvor alle enkelt partielt afledede er 0. For to variable:
        \begin{equation}
            \nabla f(x_0, y_0) = \left(\pd{f}{x}(x,y), \pd{f}{y}(x,y)\right) = (0,0)
        \end{equation}

        \subsubsection{Anden-ordens-testen}
            \begin{equation}
            \begin{aligned}
                D &= f_{x^2}\cdot f_{y^2}-{f_{xy}}^2 \\
                  &= \pd[2]{f}{x} \cdot \pd[2]{f}{y} - \left( \md{f}{2}{x}{}{y}{} \right)^2
            \end{aligned}
            \end{equation}
            
            \begin{enumerate}
                \item Hvis $D > 0$ og $\pd[2]{f}{x} > 0$ er $(x_0, y_0)$ et lokalt minimumspunkt.
                \item Hvis $D > 0$ og $\pd[2]{f}{x} < 0$ er $(x_0, y_0)$ et lokalt maximumspunkt.
                \item Hvis $D < 0$ er $(x_0, y_0)$ et saddelpunkt.
            \end{enumerate}
        
        \subsubsection{I en lukket og begrænset mængde}
            I en lukket og begrænset mængde vil der altid være punkter der tager en største og mindste værdi.

            Der er tré mulige typer af ekstremumspunkter i den lukkede og begrænsede mængde $\mathcal{D}(f)$:
            {
            \renewcommand{\labelenumi}{\roman{enumi}.}
            \begin{enumerate}
                \item Randpunkter i $\mathcal{D}(f)$
                \item Kritiske punkter, altså indre punkter i $\mathcal{D}(f)$ hvor $\nabla f(x) = 0$
                \item Punkter, hvor de partielt afledede af $f$ ikke findes.
            \end{enumerate}
            }

    \subsection{Linær regression - Mindste kvadraters metode}
        Lad $\vv{u}$ og $\vv{v}$ være vektorer indholdende henholdsvis værdierne for $x$ og $y$. For linjens ligning $y = a x + b$, findes $a$ og $b$, så linjen ligger tættest op ad datasættet med:
        \begin{equation}
            \label{eq:linreg_a}
            a = \frac{%
                n %
                \sum_{i=1}^n v_i u_i - %
                \left( \sum_{i=1}^n v_i \right) %
                \left( \sum_{i=1}^n u_i \right) %
            }{%
                n  %
                \left( \sum_{i=1}^n {u_i}^2 \right) - %
                \left( \sum_{i=1}^n u_i \right)^2 %
            }
        \end{equation}
        og
        \begin{equation}
            \label{eq:linreg_b}
            b = \frac{%
                \left( \sum_{i=1}^n v_i \right) %
                \left( \sum_{i=1}^n {u_i}^2 \right) - %
                \left( \sum_{i=1}^n u_i v_i \right) %
                \left( \sum_{i=1}^n u_i \right) %
            }{%
                n %
                \left( \sum_{i=1}^n {u_i}^2 \right) - %
                \left( \sum_{i=1}^n u_i \right)^2 %
            }
        \end{equation}

        \subsubsection{Ikke-linær sammenhæng}
        For ikke-linære afhængigheder, kan afhængigheden omskrives til linær, og så kan mindste kvadraters metode bruges. 

        \begin{mycolbox}{gray}
            \textbf{Eksempel : Opgave 3.83}

            Måledata i tabellen nedenfor gover mistanke op en sammenhæng mellem $x$ og $y$ af formen
            $$ y = a e^{bx} $$
            Mrug mindste kvadraters metode til at bestemme de bedste bud på værdierne $a$ og $b$.

            \begin{center}
                \begin{tabular}{c | c c c c c c}
                    $x$ & -1 & 0 & 0.5 & 1 & 2 \\
                    \hline
                    $y$ & 0.4 & 1.1 & 1.4 & 2.1 & 3.9
                \end{tabular}  
            \end{center} 

            Ligningen $y = a e^{bx}$ svarer til
            $$ \ln(y) = \ln(a) + bx $$

            Sætter man $p = \ln(y)$ og $q = \ln(a)$, har vi nu fået en lineær funktion
            $$ p = q + b x $$
            hvor vi ved at finde $p$ og $q$ kan omskrive dem til $y$ og $a$: $y = e^p$ og $a = e^q$

            \textbf{Bemærk at $b$ står på $a$'s typiske plads i linjens ligning.}


            Datasættet opstilles som to 5-dimensionelle vektorer
            $$ u = (-1, 0, 0.5, 1, 2), v = (0.4, 1.1, 1.4, 2.1, 3.9) $$
            og vektor $p$ kan så udregnes
            $$ p = \ln(v) $$

            $b$ findes med ligning \ref{eq:linreg_a}:
            \begin{equation*}
                b = \frac{%
                    n %
                    \sum_{i=1}^n p_i u_i - %
                    \left( \sum_{i=1}^n p_i \right) %
                    \left( \sum_{i=1}^n u_i \right) %
                }{%
                    n  %
                    \left( \sum_{i=1}^n {u_i}^2 \right) - %
                    \left( \sum_{i=1}^n u_i \right)^2 %
                }
                = 0.7478
            \end{equation*}
            og $q = \ln(a)$ findes med ligning \ref{eq:linreg_b}:
            \begin{equation*}
                q = \frac{%
                    \left( \sum_{i=1}^n p_i \right) %
                    \left( \sum_{i=1}^n {u_i}^2 \right) - %
                    \left( \sum_{i=1}^n u_i p_i \right) %
                    \left( \sum_{i=1}^n u_i \right) %
                }{%
                    n %
                    \left( \sum_{i=1}^n {u_i}^2 \right) - %
                    \left( \sum_{i=1}^n u_i \right)^2 %
                }
                = -0.05024
            \end{equation*}

            $a$ kan så findes med 
            \begin{equation*}
                a = e^{\ln(a)} = e^q = 0.9510
            \end{equation*}

        \end{mycolbox}

\section{Integration med to eller flere variable}
    \subsection{Itererede integraler}

    \subsection{Planintegraler}
    \subsubsection{Fubinis sætning}
    Lad $R = [a, b] \times [c, d]$ være et lukket rektangel i $\mathbb{R}^2$ og $f : r\to\mathbb{R}$ en kontinuert funktion. Så er
    \begin{equation}
        \iint_R f(x,y) \dif A 
        = \int_a^b \left(\int_c^d f(x,y) \dif y\right)\dif x
        = \int_c^d \left(\int_a^b f(x,y) \dif x\right)\dif y
    \end{equation}

    \subsubsection{Områdetyper}
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{minipage}{0.45\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{fig/figA9.png}
            \caption{Et område af type I}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}{0.45\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{fig/figA10.png}
            \caption{Et område af type II}
        \end{minipage}
    \end{figure}

    \paragraph{Område type I.}
    Grænserne på x-aksen, $a$ og $b$ er konstante, mens grænserne på y-aksen er funktioner $h(x)$ og $k(x)$.

    $$ D = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : a \leq x \leq b, h(x)\leq y \leq k(x) \} $$
    \begin{equation}
        \iint_D f(x,y)\dif A = \int_a^b \left( \int_{h(x)}^{k(x)} f(x,y) \dif y \right) \dif x
    \end{equation}

    \paragraph{Område type II.}
    Ombyttede roller ift. type I; Grænserne på x-aksen er funktioner $h(x)$ og $k(x)$, mens grænserne på y-aksen, $c$ og $d$, er konstante.

    $$ D = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : h(x) \leq x \leq k(x), c \leq y \leq d \} $$
    \begin{equation}
        \iint_D f(x,y)\dif A = \int_c^d \left( \int_{h(x)}^{k(x)} f(x,y) \dif x \right) \dif y
    \end{equation}

    \subsection{Planintegraler i polære koordinater}
    Polære koordinater indeholder en længde $r$ og en vinkel $\theta$: $(r, \theta)$.
    \subsubsection{Kartesisk til polært koordinatsæt}
    \begin{equation}
        r^2 = x^2 + y^2 \Rightarrow r = \sqrt{x^2 + y^2}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \tan{(\theta)} = \frac{y}{x} \Rightarrow \theta = \tan^{-1}{\left(\frac{y}{x}\right)}
        \text{, \hspace{1em} for } x \neq 0.
    \end{equation}

    Afhængig af hvilket kvadrant, koordinaterne ligger i, og hvilken definition man bruger til intervallet for $\theta$, skal $\pi$ dog lægges til eller trækkes fra:

    \begin{center}
        \begin{tabular}{c | c c | l l}
            kvadrant & $x$ &  $y$ & $\theta\in [-\pi, \pi[$ & $\theta\in [0, 2\pi[$ \\
           \hline
           1 & $+$ & $+$ 
           & $\tan^{-1}{\left(\frac{y}{x}\right)}$ 
           & $\tan^{-1}{\left(\frac{y}{x}\right)}$ \\
           2 & $-$ & $+$ 
           & $\tan^{-1}{\left(\frac{y}{x}\right)} + \pi$ 
           & $\tan^{-1}{\left(\frac{y}{x}\right)} + \pi$ \\
           3 & $-$ & $-$ 
           & $\tan^{-1}{\left(\frac{y}{x}\right)} - \pi$ 
           & $\tan^{-1}{\left(\frac{y}{x}\right)} + \pi$ \\
           4 & $+$ & $-$ 
           & $\tan^{-1}{\left(\frac{y}{x}\right)}$ 
           & $\tan^{-1}{\left(\frac{y}{x}\right)} + 2 \pi$
       \end{tabular}
    \end{center}

    \subsubsection{Polært til kartesisk koordinatsæt}
    Det er lidt mere simpelt at gå den anden vej med de mere anvendte trigonometriske formler:
    \begin{equation}
        x = r \cos (\theta)
    \end{equation}
    \begin{equation}
        y = r \sin (\theta)
    \end{equation}

    \subsubsection{Udregning af planintegraler i polære koordinater}
    \begin{equation}
        \iint_\Omega f(x,y) \dif A 
        = \int_\alpha^\beta \int_{r_1}^{r_2} f(r \cos\theta, r \sin\theta)r \dif r \dif \theta 
        = \int_{r_1}^{r_2} \int_\alpha^\beta f(r \cos\theta, r \sin\theta)r \dif \theta \dif r
    \end{equation}
    Man kan også have type I og II lignende planintegraler i polære koordinater:
    \begin{equation}
        \iint_D f \dif A = \int_\alpha^\beta \left( 
            \int_{h(\theta)}^{k(\theta)} f(r \cos\theta, r \sin\theta)r \dif r
         \right)
         \dif \theta 
    \end{equation}


    \subsection{Integration med flere variable}
        \subsubsection{Fubinis sætning (tré variable)}
            \begin{equation}
                \iiint_B f(x,y,z) \dif V 
                = 
                \int_a^b 
                \left(
                    \int_c^d 
                    \left(
                        \int_e^f
                        f(x,y,z)
                        \dif z
                    \right) \dif y
                \right) \dif x
            \end{equation}